# [‡∏Ç‡πâ‡∏≠‡∏™‡∏≠‡∏ö‡∏ó‡πâ‡∏≤‡∏¢‡∏Ñ‡πà‡∏≤‡∏¢ 1 ‡∏®‡∏π‡∏ô‡∏¢‡πå ‡∏™‡∏≠‡∏ß‡∏ô.‡∏Å‡∏£‡∏∏‡∏á‡πÄ‡∏ó‡∏û‡∏°‡∏´‡∏≤‡∏ô‡∏Ñ‡∏£ ‡∏õ‡∏µ 2567 ‡∏Ç‡πâ‡∏≠‡∏ó‡∏µ‡πà 3](https://grader.gchan.moe/problemset/c1_bkk67_3)

---

## Problem

### ‡∏™‡∏£‡∏∏‡∏õ‡πÇ‡∏à‡∏ó‡∏¢‡πå

‡πÄ‡∏£‡∏≤‡∏ï‡πâ‡∏≠‡∏á‡∏Å‡∏≤‡∏£‡∏´‡∏≤‡∏Ñ‡∏ß‡∏≤‡∏°‡∏™‡∏π‡∏á‡∏Ç‡∏≠‡∏á‡∏à‡∏£‡∏ß‡∏î ‡∏ì ‡πÄ‡∏ß‡∏•‡∏≤‡∏ó‡∏µ‡πà $t$ ‡∏Ç‡∏≠‡∏á‡∏à‡∏£‡∏ß‡∏î‡∏ó‡∏µ‡πà‡∏ñ‡∏π‡∏Å‡∏™‡πà‡∏á‡πÑ‡∏õ‡∏ö‡∏¥‡∏ô‡∏ô‡∏≠‡∏Å‡πÇ‡∏•‡∏Å ‡πÄ‡∏°‡∏∑‡πà‡∏≠‡πÄ‡∏£‡∏≤‡∏£‡∏π‡πâ‡∏Ñ‡∏ß‡∏≤‡∏°‡∏™‡∏π‡∏á‡∏Ç‡∏≠‡∏á‡∏à‡∏£‡∏ß‡∏î ‡∏ì ‡πÄ‡∏ß‡∏•‡∏≤‡∏ó‡∏µ‡πà $0-5$

### ‡∏™‡∏¥‡πà‡∏á‡∏ó‡∏µ‡πà‡∏ï‡πâ‡∏≠‡∏á‡∏ó‡∏≥

‡πÄ‡∏Ç‡∏µ‡∏¢‡∏ô‡πÇ‡∏Ñ‡πâ‡∏î‡πÄ‡∏û‡∏∑‡πà‡∏≠‡∏´‡∏≤‡∏Ñ‡∏ß‡∏≤‡∏°‡πÄ‡∏£‡πá‡∏ß‡∏Ç‡∏≠‡∏á‡∏à‡∏£‡∏ß‡∏î ‡∏ì ‡πÄ‡∏ß‡∏•‡∏≤‡∏ó‡∏µ‡πà $t$

!!! note "‡∏ï‡∏≤‡∏£‡∏≤‡∏á‡∏Ñ‡∏ß‡∏≤‡∏°‡∏™‡∏π‡∏á‡∏Ç‡∏≠‡∏á‡∏à‡∏£‡∏ß‡∏î‡∏ó‡∏µ‡πà‡πÇ‡∏à‡∏ó‡∏¢‡πå‡∏Å‡∏≥‡∏´‡∏ô‡∏î‡πÉ‡∏´‡πâ"
    | ‡πÄ‡∏ß‡∏•‡∏≤ (‡∏ß‡∏¥‡∏ô‡∏≤‡∏ó‡∏µ)      | ‡∏Ñ‡∏ß‡∏≤‡∏°‡∏™‡∏π‡∏á (‡πÄ‡∏°‡∏ï‡∏£)                          |
    | ----------- | ------------------------------------ |
    |0|0|
    |1|4|
    |2|14|
    |3|30|
    |4|52|
    |5|80|

!!! note "Prerequisites"
    - Math
---

## Solution

### ‡∏ß‡∏¥‡∏ò‡∏µ‡∏ó‡∏≥

‡∏™‡∏±‡∏á‡πÄ‡∏Å‡∏ï:

- 0: 0
- 1: 4
- 2: 14
- 3: 30
- 4: 52
- 5: 80

‡∏à‡∏∞‡πÄ‡∏û‡∏¥‡πà‡∏°‡∏Ç‡∏∂‡πâ‡∏ô‡∏ó‡∏µ‡∏•‡∏∞ 4, 10, 16, 22, 28 ‡∏ã‡∏∂‡πà‡∏á‡∏™‡∏±‡∏á‡πÄ‡∏Å‡∏ï‡∏ß‡πà‡∏≤ ‡∏Å‡∏≤‡∏£‡πÄ‡∏û‡∏¥‡πà‡∏°‡∏Ç‡∏∂‡πâ‡∏ô ‡∏à‡∏∞‡πÄ‡∏û‡∏¥‡πà‡∏°‡∏Ç‡∏∂‡πâ‡∏ô‡∏ó‡∏µ‡∏•‡∏∞ 6

- ‡∏à‡∏∞‡πÑ‡∏î‡πâ‡∏Ñ‡∏ß‡∏≤‡∏°‡∏™‡∏±‡∏°‡∏û‡∏±‡∏ô‡∏ò‡πå‡πÄ‡∏õ‡πá‡∏ô: $h(t) = h(t - 1) + (6t - 2)$ ‡πÇ‡∏î‡∏¢‡∏°‡∏µ $h(0) = 0$

- **‡πÅ‡∏ó‡∏ô‡∏Ñ‡πà‡∏≤:**<br>
$h(t) = h(t - 1) + (6t - 2)$<br>
$h(t - 1) = h(t - 2) + (6(t - 1) - 2)$<br>
.<br>
.<br>
$h(1) = h(0) + (6(1) - 2)$<br>
$h(0) = 0$<br>

- **‡∏à‡∏±‡∏î‡∏£‡∏π‡∏õ**<br>
$h(t) = (6t - 2) + (6(t - 1) - 2) + (6(t - 2) - 2) + ... + (6(1) - 2) + 0$<br>
$h(t) = (6t + 6(t - 1) + 6(t - 2) + ... + 6(1)) - 2t$<br>
$h(t) = 6(1 + 2 + 3 + ... + (t - 1) + t) - 2t$<br>
$h(t) = 6(\frac{t(t + 1)}{2}) - 2t$<br>
$h(t) = 3t(t + 1) - 2t$<br>
$h(t) = 3t^2 + 3t - 2t$<br>
$\therefore h(t) = 3t^2 + t$

‡∏à‡∏∞‡πÑ‡∏î‡πâ‡∏™‡∏°‡∏Å‡∏≤‡∏£‡∏Ñ‡∏≥‡∏ô‡∏ß‡∏ì‡∏Ñ‡∏ß‡∏≤‡∏°‡∏™‡∏π‡∏á ‡∏ì $t$ ‡πÉ‡∏î‡πÜ ‡πÄ‡∏õ‡πá‡∏ô: $t(3t+1)$

---

### Code

```cpp title="astronaut.c"
#include <stdio.h>

int main(){
    int t; 
    scanf("%d", &t);
    printf("%d", t * (3 * t + 1));
}
```

‡∏´‡∏≤‡∏Å‡∏°‡∏µ‡∏Ç‡πâ‡∏≠‡∏™‡∏á‡∏™‡∏±‡∏¢ comment ‡πÑ‡∏ß‡πâ‡πÉ‡∏ï‡πâ [post](https://www.facebook.com/share/p/1BWCw366mm/) ‡πÑ‡∏î‡πâ‡πÄ‡∏•‡∏¢‡∏ô‡∏∞‡∏Ñ‡∏£‡∏±‡∏ö üôá‚Äç‚ôÇÔ∏èüôá‚Äç‚ôÇÔ∏è  
